.Виїзд з України без інваліда
****
Чи можливо виїхати з України декілька разів та без особи інваліда або без особи за якою здійснюється догляд?
****
xref:postanova/cross-border.adoc[Постанова Кабміну 1044] дозволила перетинати державний кордон України із інвалідом або особою за якою здійснюється догляд *БАГАТОРАЗОВО*.

Для того щоб перетинати кордон самостійно, необхідно щоб інваліда або особи за якою здійснюється догляд стала на консульський облік, в тій країні куди вона виїхала.

Щоб стати на консульський облік потрібно звернутись в Українське Посольство або Консульство.

https://poland.mfa.gov.ua/konsulski-pitannya/1988-temporary[Порядок постановки на консульський облік в Республіки Польща.]

Після постановки на консульський облік, для багаторазового перетинання кордону необхідно наступне:

* Довідка про перебування такої особи на консульському обліку (або завірена копія паспорту із відміткою про взяття на консульський облік)
* Решта документів за допомогою яких ви перетинали кордон

TIP: Замість оригіналів документів можна використовувати НОТАРІАЛЬНО завірені копії.

video::_jhCzqGR5U8[youtube, 500, 300]